\input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.


\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Droites et systèmes : entraînement savoir-faire 1 (corrigé)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{1,5cm}



\exods\\
\begin{minipage}{17cm}
\postitpp{17cm}{Méthode}{
Vous avez deux options pour représenter une droite :\\
$\bullet$ Vous pouvez utiliser un tableau pour déterminer les coordonnées de deux points de la droite.\\
$\bullet$ Vous pouvez utiliser le coefficient directeur et l'ordonnée à l'origine : l'ordonnée à l'origine  est donnée par le nombre $p$. Le coefficient directeur (la pente de la droite) est donnée par le nombre $$m=\dfrac{\text{"Déplacement vertical"}}{\text{"Déplacement horizontal"}}$$ On prend un déplacement d'une unité horizontale lorsque le coeffcient directeur $m$ est un nombre entier. \\
Le deuxième méthode est beaucoup plus rapide.
}
\end{minipage}~\\[1em]

\begin{minipage}{7.5cm}


\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
$\bullet$ Pour {\red $d_1$ : $m=3$ et $p=1$.}\\

$\bullet$ Pour {\blue $d_2$ : $m=-1$ et $p=5$.}\\

$\bullet$ Pour {\color{orange} $d_3$ : $m=0$ et $p=-5$ \\
(la droite est horizontale).}\\

\newrgbcolor{vertf}{0 .35 .05}
$\bullet$ Pour {\color{vertf} $d_4$ :  l'équation $2x-y-4=0$, \\s'écrit $y=2x-4$. On a ainsi : $m=2$ et $p=-4$.}\\


\begin{minipage}{7cm}
$\bullet$ Pour {\prune $d_5$ : $m=-\dfrac{1}{3}$ \mbox{et $p=-1$.}}\\
\end{minipage}
\begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Méthode}{
Pour $d_5$, la pente est $\dfrac{-1}{3}$. A partir de l'ordonnée à l'origine, on se décale de 3 unités (déplacement horizontal : 3) et on descend d'une unité (déplacement vertical : $-1$).
}
\end{minipage}~\\
\end{minipage}
\begin{minipage}{10cm}
\begin{center}
\psset{unit=0.9cm}
\begin{pspicture}(-6.2,-6.2)(6.2,6.2)
\def\xmin{-6} \def\xmax{6} \def\ymin{-6} \def\ymax{6}
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\newrgbcolor{vertf}{0 .35 .05}
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\psgrid[gridwidth=0.3pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(-6,-6)(6,6)
\psset{unit=0.9cm}
\psaxes[labelsep=0.9mm,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt]{->}(0,0)(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psplot[showpoints=false,linecolor=red,linewidth=1.25pt]{-2.3}{1.7}{x  3  mul 1 add}
\uput[u](2,5){\red{{\Large  $d_1$}}}
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt,linecolor=red]{->}(1,1)(1,4)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt,linecolor=red]{->}(0,1)(1,1)
\uput[d](0.5,1){\red{{\large  $1$}}}
\uput[r](1,3){\red{{\large  $3$}}}
\psplot[showpoints=false,linecolor=blue,linewidth=1.25pt]{-1}{6}{5 x  sub}
\uput[u](-1,5){\blue{{\Large  $d_2$}}}
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt,linecolor=blue]{->}(1,5)(1,4)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt,linecolor=blue]{->}(0,5)(1,5)
\uput[u](0.5,5){\blue{{\large  $1$}}}
\uput[r](1,4.5){\blue{{\large  $-1$}}}
\psplot[showpoints=false,linecolor=orange,linewidth=1.25pt]{-6}{6}{-5}
\uput[u](5,-5){{\Large  $\color{orange} d_3$}}

\psplot[showpoints=false,linecolor=vertf,linewidth=1.25pt]{-1}{5}{2 x mul 4 sub}
\uput[u](5,5){\vertf{{\Large  $d_4$}}}
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt,linecolor=vertf]{->}(1,-4)(1,-2)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt,linecolor=vertf]{->}(0,-4)(1,-4)
\uput[d](0.5,-4){\vertf{{\large  $1$}}}
\uput[r](1,-3){\vertf{{\large  $2$}}}

\psplot[showpoints=false,linecolor=prune,linewidth=1.25pt]{-6}{6}{x -0.3333 mul 1 sub}
\uput[u](-5,0.7){\prune{{\Large  $d_5$}}}
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt,linecolor=prune]{->}(3,-1)(3,-2)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt,linecolor=prune]{->}(0,-1)(3,-1)
\uput[u](1.5,-1){\prune{{\large  $3$}}}
\uput[r](3,-1.5){\prune{{\large  $-1$}}}
\end{pspicture}
\end{center}
\end{minipage}


\begin{minipage}{12cm}
\exods\\
\begin{minipage}{9.5cm}
\postitpp{9.5cm}{Méthode}{
On place le point $A$ et à partir de ce point, on trace un vecteur égal au vecteur $\vec{u}$.\\
On a sur la figure $\Vect{AE}=\vec{u}$.\\
On obtient ainsi un deuxième point de la droite, le point $E$.
}
\end{minipage}~\\[1em]
Une équation cartésienne de la droite $d$ est : $ax+by+c=0$.\\

Comme $\vec{u}(\underbrace{-1}_{-b}~;~\underbrace{4}_{a})$, on a : \\

$d~:~4x+y+c=0$.\\

Le point $A(1~;~-2)$ est sur la droite $d$ donc ses coordonnées vérifient l'équation de la droite :\\

Ainsi : $4\times 1+(-2)+c=0$ soit $c=-2$.\\

Une équation cartésienne de la droite $d$ est donc : $$4x+y-2=0$$
\end{minipage}
\begin{minipage}{6cm}
\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-1.,-3.)(3.,8.)
\multips(0,-3)(0,1.0){12}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(-1.,0)(3.,0)}
\multips(-1,0)(1.0,0){5}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(0,-3.)(0,8.)}
\psaxes[labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=true,yAxis=true,Dx=1.,Dy=1.,ticksize=-2pt 2pt]{->}(0,0)(-0.99,-2.99)(3.,8.)
\psline[linewidth=1.pt,linecolor=red]{->}(2.,3.)(1.,7.)
\psplot[linewidth=2.pt,linecolor=red]{-1.}{3.}{2 4 x mul sub}
\psline[linewidth=1.pt,linestyle=dashed](2.,3.)(1.,3.)
\psline[linewidth=1.pt,linestyle=dashed](1.,3.)(1.,7.)
\rput[tl](1.26,2.8){$-1$}
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\rput[tl](1.7,5.48){\red{$\vec{u}$}}
\rput[tl](0.64,4.98){4}
\psdots[dotsize=5pt 0,dotstyle=x](1.,-2.)
\rput[bl](1.08,-1.88){$A$}
\psdots[dotsize=5pt 0,dotstyle=x](0.,2.)
\rput[bl](0.08,2.12){$E$}
\end{pspicture*}

\end{minipage}



\vspace{1cm}






\exods\\
\begin{minipage}{17cm}
\postitpp{17cm}{Méthode}{
C'est l'opération inverse de l'exercice précédent.\\
$\bullet$ On lit l'ordonnée à l'origine à l'intersection de la droite et de l'axe des ordonnées.\\
$\bullet$ Pour le coefficient directeur : on se place sur un point de la droite bien choisi (par exemple, l'ordonnée à l'origine) et on se décale vers la droite d'autant d'unités qu'il faut pour retrouver un "beau" point de la droite par un déplacement vertical. Le coefficient directeur est alors donné par : $$m=\dfrac{\text{"Déplacement vertical"}}{\text{"Déplacement horizontal"}}$$
On compte négativement quand on descend verticalement (une droite qui monte a une pente positive et une droite qui descend a une pente négative).
}
\end{minipage}~\\[1em]

\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
$\bullet$  {\blue  $d_1$ : on a $m=1$ et $p=1$. Donc elle représente la fonction affine $f_1$ définie par $f_1(x)=x+3$.}\\

$\bullet$  {\red  $d_2$ : on a $m=3$ et $p=-5$. Donc elle représente la fonction affine $f_2$ définie par $f_2(x)=3x-5$.}\\

$\bullet$  {\prune  $d_3$ : on a $m=0$ et $p=1$. Donc elle représente la fonction affine $f_3$ définie par $f_3(x)=1$.}\\


$\bullet$  {\green  $d_4$ : on a $m=\dfrac{2}{3}$ et $p=-4$. Donc elle représente la fonction affine $f_4$ définie par $f_4(x)=\dfrac{2}{3}x-4$.}\\

$\bullet$    $d_5$ : on a $m=-2$ et $p=0$. Donc elle représente la fonction affine $f_5$ définie par $f_5(x)=-2x$.\\


\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(-7,-7)(7,7)
\def\xmin{-7} \def\xmax{7} \def\ymin{-7} \def\ymax{7}
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\psgrid[gridwidth=0.3pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(-7,-7)(7,7)
\psset{unit=1cm}
\psaxes[labelsep=0.9mm,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt]{->}(0,0)(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psplot[showpoints=false,linecolor=red,linewidth=1.25pt]{-0.75}{4}{3 x mul 5 sub}
\uput[u](4.5,6){\red{{\Large  $d_2$}}}
\psplot[showpoints=false,linecolor=bleu,linewidth=1.25pt]{-7}{4}{x 3 add}
\uput[u](3,6.2){\blue{{\Large  $d_1$}}}
\psplot[showpoints=false,linecolor=black,linewidth=1.25pt]{-3.5}{3.5}{-2 x mul}
\uput[u](-4,6.2){{\Large  $d_5$}}
\psplot[showpoints=false,linecolor=prune,linewidth=1.25pt]{-7}{7}{1}
\uput[u](6.5,1.1){\prune{{\Large  $d_3$}}}
\psplot[showpoints=false,linecolor=green,linewidth=1.25pt]{-4.5}{7}{0.6667 x mul 4 sub}
\uput[u](6.5,-1){\green{{\Large  $d_4$}}}
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt,linecolor=bleu]{->}(0,3)(1,3)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt,linecolor=bleu]{->}(1,3)(1,4)
\uput[d](0.5,3){\bleu{{\large  $1$}}}
\uput[r](1,3.5){\bleu{{\large  $1$}}}

\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt,linecolor=red]{->}(0,-5)(1,-5)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt,linecolor=red]{->}(1,-5)(1,-2)
\uput[d](0.5,-5){\red{{\large  $1$}}}
\uput[r](1,-3.5){\red{{\large  $3$}}}

\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt,linecolor=green]{->}(0,-4)(3,-4)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt,linecolor=green]{->}(3,-4)(3,-2)
\uput[d](1.5,-4){\green{{\large  $3$}}}
\uput[r](3,-3){\green{{\large  $2$}}}

\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt]{->}(0,0)(1,0)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt]{->}(1,0)(1,-2)
\uput[u](0.5,0){{{\large  $1$}}}
\uput[r](0.8,-0.5){\small  $-2$}
\end{pspicture}
\end{center}


\vspace{1cm}

\exods \\




\begin{center}
\psset{unit=0.6cm}
\begin{pspicture}(-5.2,-5.1)(6.2,5.2)
\def\xmin{-5} \def\xmax{6} \def\ymin{-5} \def\ymax{5}
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\newrgbcolor{vertf}{0 .35 .05}
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\psgrid[gridwidth=0.3pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(-5,-5)(6,5)
\psset{unit=0.6cm}
\psaxes[labelsep=0.9mm,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt]{->}(0,0)(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psplot[showpoints=false,linecolor=red,linewidth=1.25pt]{-1.3}{2}{x  3  mul 1 sub}
\uput[ul](1,2){  $A$}
\uput[ul](-1,-4){ $B$}
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt](1,0)(1,2)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt](1,2)(0,2)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt](-1,0)(-1,-4)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt](-1,-4)(0,-4)
\psdots[dotstyle=Add,dotscale=1.4,dotangle=45,linecolor=blue](1,2)(-1,-4)
\end{pspicture}
\end{center}
On cherche l'équation réduite de la droite $(AB)$. Elle est de la forme : $y=mx+p$.\\


$m=\dfrac{y_B-y_A}{x_B-x_A}=\dfrac{-4-2}{-1-1}=\dfrac{-6}{-2}=3$.\\



On a donc : $y=3x+p$.\\
\newpage

\begin{minipage}{12cm}
En choisissant le point $A$, comme le point appartient à la droite $(AB)$ ses coordonnées vérifient son équation et on obtient $3\times x_A+p=y_A$.
\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
\postitpp{6cm}{Remarque}{
On pouvez choisir le point $B$}
\end{minipage}~\\

\begin{eqnarray*}
% \nonumber to remove numbering (before each equation)
  3\times \underbrace{x_A}_{=1}+p &=& \underbrace{y_A}_{=2} \\
  3\times 1+p &=& 2\\
  3+p &=& 2\\
  p&=&2-3\\
  p&=&-1
\end{eqnarray*}

Ainsi, l'équation réduite de la droite $(AB)$ est $y=3x-1$.


\vspace{1cm}


  \exods
  \begin{enumerate}[\bf 1.]
    \item {\bf Méthode 1 :}\\
    La droite $d$ a une équation cartésienne de la forme $ax+by+c=0$. Un vecteur directeur est $\vec{u}(\underbrace{1}_{=-b}~;~\underbrace{-2}_{=a})$.\\

    Ainsi, $b=-1$ et $a=-2$.\\

    Donc une équation de $d$ est $-2x-y+c=0$.\\
    Comme le point $A(-2~;~4)$ est sur $d$, ses coordonnées vérifient l'équation de la droite : $-2\times (-2)-4+c=0$ soit $c=0$.\\

    Ainsi, une équation cartésienne de $d$ est : $-2x-y=0$.\\


    {\bf Méthode 2 :}\\
    La droite $d$ est l'ensemble des points $M(x~;~y)$ tels que $\Vect{AM}$ et $\vec{u}$ sont colinéaires.\\

    $\Vect{AM}\begin{pmatrix}
               x+2\\
              y-4 \\
             \end{pmatrix}$.\\

             Le critère de colinéarité donne : $-2(x+2)-1(y-4)=0$ soit $-2x-y=0$.\\

    \item {\bf Méthode 1 :}\\
    La droite $d'$ a une équation cartésienne de la forme $ax+by+c=0$. Un vecteur directeur est $\vec{v}(\underbrace{-6}_{=-b}~;~\underbrace{4}_{=a})$.\\

    Ainsi, $b=6$ et $a=4$.\\

    Donc une équation de $d'$ est $4x+6y+c=0$.\\
    Comme le point $B(2~;~1)$ est sur $d'$, ses coordonnées vérifient l'équation de la droite : $4\times 2+6\times1+c=0$ soit $c=-14$.\\

    Ainsi, une équation cartésienne de $d$ est : $4x+6y-14=0$.\\


    {\bf Méthode 2 :}\\
    La droite $d'$ est l'ensemble des points $M(x~;~y)$ tels que $\Vect{BM}$ et $\vec{v}$ sont colinéaires.\\

    $\Vect{BM}\begin{pmatrix}
               x-2\\
              y-1 \\
             \end{pmatrix}$.\\

             Le critère de colinéarité donne : $4(x-2)-(-6)(y-1)=0$ soit $4x+6y-14=0$.
  \end{enumerate}
\end{document}



